\section{Critère local de collage}
Dans cette partie on montre l'existence de certains clusters avec une bonne probabilité pour relier des parties de~$\Sk$ en vue d'une renormalisation. Pour cela, on introduit une suite~$\suite{u}$ telle que~$u_n \leqslant \frac{n}{3}$ et
	\[
		\Pp{\relie*[B_n]{B_{u_n}}{\partial B_n}} \underset{n \to \infty}{\to} 1.
	\] 
	On note~$S_n = B_{u_n}$ pour s'épargner une écriture trop lourde et on pose enfin l'événement
	\[
		\mathcal{E}_n( \alpha, \beta ) = \{\relie[B_n]{S_n}{\{n\} \times [ \alpha ; \beta ]} \}.
	\]
	\subsection{Un premier lemme}
		On commence par montrer le lemme suivant
		\begin{lem}\label{lem:collagesElem} 
			Il existe deux suites~$\suite{\alpha}$ et~$\suite{y}$ dans~$[0; n]$ telles que
			\begin{align*}
				  &\Pp{\mathcal{E}_n(\alpha_n, n)} \xrightarrow[n\to\infty]{} 1 \\ 
				  &\Pp{\mathcal{E}_n(y_n - \alpha_n/4, y_n + \alpha_n/4)} \xrightarrow[n \to \infty]{} 1.
			\end{align*}
		\end{lem}
		Dans la preuve de ce lemme ainsi que dans la suite de l'article, on utilisera librement l'inégalité de Harris-FKG aussi bien sous sa forme classique que sous la forme suivante qui en est une conséquence immédiate. %Bibliographie 
		\begin{lem}[square root trick]\label{lem:HarrisFKG}
			Soient~$A_1, A_2, \ldots, A_n$ des événements croissants ; alors
			\[
				\max_{1 \leq i \leq n} \Pp{A_i} \geq 1 - (1 - \Pp{A_1 \cup A_2 \cup \ldots A_n})^{1/n}. 
			\]
		\end{lem}
		
		JOLI DESSINS ICI %Will be done

		On passe maintenant à la démonstration du lemme~\ref{lem:collagesElem}.
		\begin{dem}
			L'invariance du modèle par rotation et réflexion permet d'appliquer une première fois l'inégalité de Harris-FKG à~$8$ événements de même probabilité de la manière suivante
			\[
				\Pp{\mathcal{E}_n(0,n)} \geq 1 - \left(1 - \Pp{\relie[B_n]{S_n}{\partial B_n}} \right)^{1/8}.
			\]
			D'où,~$\Pp{\mathcal{E}_n(0, n)}$ tend vers 1 l'infini lorsque~$n$ tend vers l'infini. Sachant cela, on peut décomposer~$\mathcal{E}_n(0, n)$ en~$\mathcal{E}_n(0, \alpha) \cup \mathcal{E}_n(\alpha + 1, n)$. Il faut ensuite choisir pour chaque~$n$ un~$\alpha$ assez grand pour que la deuxième condition du lemme soit vérifiée mais suffisamment éloigné de~$n$ pour que la première condition soit vérifiée. En appliquant à nouveau Harris-FKG, on obtient
			\[
				\max(\Pp{\mathcal{E}_n(0, 0)}, \Pp{\mathcal{E}_n(1, n)}) \xrightarrow[n \to \infty]{} 1.
			\]
			Or la probabilité de l'événement~$\mathcal{E}_n(0,0)$ est bornée uniformément par rapport à~$n$ par la constante~$1 - (1-p)^{3(k+1)}$ donc à partir d'un certain rang, la probabilité de~$\mathcal{E}_n(0,0)$ est inférieure à la probabilité de~$\mathcal{E}_n(1, n)$. On obtient de la même manière que la probabilité de~$\mathcal{E}_n(0, n-1)$ est inférieure à celle de~$\mathcal{E}_n(n, n)$ à partir d'un certain rang. Cela permet de poser
			\[
				\alpha_n = \max \{ \alpha \in \llbracket 0;n-1 \rrbracket, \Pp{\mathcal{E}_n(0, \alpha - 1)} < \Pp{\mathcal{E}_n(\alpha, n)} \}.
			\]
			Ce choix de~$\alpha_n$ permet, en appliquant deux fois Harris-FKG, de minorer les probabilités~$\Pp{\mathcal{E}_n(0, \alpha_n)}$ et~$\Pp{\mathcal{E}_n(\alpha_n, n)}$ par~$1 - \sqrt{1  - \Pp{\mathcal{E}_n(0, n)}}$ ce qui donne leur convergence vers~$1$. 
	
			À partir de là, pour choisir~$y_n$, on effectue la décomposition
			\[
				\mathcal{E}_n(0, \alpha_n) = \mathcal{E}_n(0, \alpha_n/2) \cup \mathcal{E}_n(\alpha_n/2, \alpha_n).
			\]
			Il suffit alors de choisir~$y_n$ égal à $\alpha_n/4$ ou~$3\alpha_n/4$ de sorte à maximiser la probabilité de~$\mathcal{E}_n(y_n - \alpha_n/4, y_n + \alpha_n/4)$. Par une dernière application de l'inégalité de Harris-FKG, on obtient enfin à partir d'un certain rang
			\[
				\Pp{\mathcal{E}_n(y_n - \alpha_n/4, y_n + \alpha_n/4)} \geq 1 - \sqrt{1 - \Pp{\mathcal{E}_n(0, \alpha_n)}}.
			\]
			Ce qui permet de conclure que ces choix de~$y_n$ et~$\alpha_n$ conviennent.
		\end{dem}

		On définit à partir d'ici les ensembles suivants
		\begin{align*}
			&B_n' = (2n, y_{3n}) + B_n \\
			&S_n' = (2n, y_{3n}) + S_n \\
			&Y_n^+ = {3n} \times [y_{3n} + \alpha_n; y_{3n} + n] \\
			&Y_n^- = {3n} \times [y_{3n} - n; y_{3n} - \alpha_n] \\
			&Z_n = {3n} \times [y_{3n} - \alpha_n; y_{3n} + \alpha_n]
		\end{align*}
		
		%JOLI DESSIN ICI

		On souhaite d'abord relier~$S_{3n}$ à~$Z_n$ et $S_n'$ à~$Y_n^+$ et~$Y_n^-$. Le lemme~\ref{lem:gluant} permettra ensuite de lier~$S_{3n}$ à~$S_n'$.

		On a pour tout~$n$, $\alpha_n \leq n$ donc il existe une infinité de~$n$ tels que~$\alpha_{3n} \leq 4\alpha_n$ (sinon, à partir d'un certain rang, la suite aurait une croissance sur-linéaire, cequi est impossible). 
		
		Quand~$\alpha_{3n} \leq 4\alpha_n$, on a
		\[
			\Pp{\relie[B_{3n}]{S_{3n}}{Z_n}} \geq \Pp{\mathcal{E}_n(y_{3n} - \alpha_{3n}/4, y_{3n} + \alpha_{3n}/4)}.
		\]

		Ainsi par la remarque précédente et le lemme~\ref{lem:collagesElem}, la limite supérieure de la suite de probabilités~$\Pp{\relie[B_{3n}]{S_{3n}}{Z_n}}$ tend vers~$1$ quand~$n$ tend vers l'infini. Maintenant que nous avons relié~$S_{3n}$ à~$Z_n$, ajoutons y~$Y_n^+$ et~$Y_n^-$. On obtient à l'aide de Harris-FKG
		\[
			\Pp{\relie[B_{3n}]{S_{3n}}{Z_n}, \relie[B_n']{S_n'}{Y_n^+}, \relie[B_n']{S_n'}{Y_n^-}} \geq \Pp{\relie[B_{3n}]{S_{3n}}{Z_n} }\Pp{\mathcal{E}_n(0, \alpha_n)}^2.
		\]
		On a donc enfin
		\[ 
			\limsup_{n \to \infty} \Pp{\relie[B_{3n}]{S_{3n}}{Z_n}, \relie[B_n']{S_n'}{Y_n^+}, \relie[B_n']{S_n'}{Y_n^-}} = 1.
		\]
		Ce qui termine cette partie.


